一個沒人身安全的國際城市

一個沒人身安全的國際城市（李柱銘） - 李柱銘

特區政府提出修訂《逃犯條例》和《刑事事宜相互法律協助條例》以來，無論香港以至國際社會，紛紛表示強烈不滿及憂慮，更有逾萬名市民在周日參與反對修例的遊行。可是，林鄭月娥本周一已表明不會收回修訂，更稱「希望立法會的審議能盡快完成」，亦即是該草案將如期在今天於立法會進行首讀。

針對公眾的憂慮，政府總是反覆強調「所有個案移交要求都會受到香港法庭把關」，但這說法絕對是誤導市民。

香港法庭無從把關

一旦修例通過，內地要求特區移交在港逃犯時，只需提交一些資料供法庭審理，包括該逃犯的基本個人資料；其所犯罪行的說明和有關詳情；內地法庭就該逃犯所發出的逮捕令副本；和證人在宣誓下作出的供詞副本等其他證據，足以證明假如該罪行發生在特區，該逃犯在特區也會被起訴便可。

事實上，香港與其他有移交逃犯協訂的地區，也是以上述程序來保障被要求移交者的權益，而一直以來都沒有異議，只因雙方互相信任對方的法制。但內地沒有司法獨立及法治精神，不僅是證據，甚或是罪名，全都有可能是為了政治目的而揑造出來。不過，依照程序，特區法庭只是根據內地所提交的表面證據來作出決定，根本不會質疑那些證據是否可信。因特區法庭並非審理該逃犯所牽涉的案件，而辯方亦不能盤問證人，故此，當內地的司法制度不可信時，香港的法官根本無從把關。

林鄭日前質疑外界批評「全都是涉及內地」，強調是次修例不是特別為了內地。事實上，公眾對內地特別存有戒心，或多或少是由於港人對她領導的特區政府沒有信心所致。近年，港人對中央政府的不信任，甚至恐共情緒不斷加劇，明顯是因特區政府總是盲從干預香港事務的京旨，而完全沒有履行其職責去捍衞港人的權益。故大家都心裏有數，一旦內地要求特區移交在港逃犯，現時她口中的所有保障、把關，都是形同虛設。何況，內地法制不公正、不公平、不健全，誣陷無辜者，如被偷渡、被精神病、被在央視上公開認罪、被自殺等等，我們早已耳熟能詳。試問港人又豈能不憂慮，他日自己也可能會無端被淪為「逃犯」？

雖然習近平近年常強調要實現全面依法治國，不過，早前他已親自說明「全面依法治國決不是要削弱黨的領導，而是要加強和改善黨的領導，鞏固黨的執政地位」，還明言決不能走西方憲政、三權鼎立、司法獨立的路。換言之，黨仍是大於法，而法律還是中共排除異己的武器。在內地法治根本沒有打算改善的前提下，香港竟然主動修例，自毀長城，讓內地可向特區提出移交逃犯的要求，根本就等同公告天下，特區政府往後再也不會保障任何在港人士的人身安全。市民、外商及旅客，即使沒有在內地犯罪，也有可能會被移交至司法不公的內地。這樣的特區還有資格自稱為國際城市嗎？

李柱銘

上一則
上一則
只許商界舞弊 不理百姓人權 (郭家麒)

下一則
下一則
世道人生：前途光明 道路曲折 (李怡)